+++
title = "自制连接线把HEQ5 Pro连接到ASI Air"
date = "2021-04-15T21:06:18+08:00"
draft = false
description = "用最经济、最优雅的方式解决HEQ5 Pro赤道仪连接ASI Air的问题"
tags = ['赤道仪', 'HEQ5 Pro', 'ASI Air']
categories = ['天文摄影', '赤道仪']
+++

众所周知，天文周边的器材、附件都比较贵。一方面是因为有技术门槛，另一方面也是因为市场比较小众，所以即便是看起来非常不起眼的小配件卖的价格也都非常高。

这不，在我试图连接 ASI Air 和 HEQ5 Pro 的时候就遇到了难题。

<!--more-->

HEQ5 Pro 的手控接口是 RJ45（也就是网线口），连接 ASI Air 的时候，就需要通过 USB 转9针串口 + 9针串口转RJ45两根线连接。这样的配置，无论是从美观度还是出摊时的方便度考虑，都是令我无法接受的。

于是，祭出万能的淘宝搜索了一下。果然，有 USB 转 RJ45 的连接线卖，而且还有 ASI Air 专用的，售价最便宜的需要 50 元左右，而且还不包邮。经过搜索发现 USB 转 RJ45 的线还有一种成熟的成品线，是网络设备的调试线，售价只需要20元左右。不过因为不清楚两者的区别，我不甘心就此花大价钱买“专用线”，也不敢贸然下单购买便宜的那种。

在查阅了星达官网，关于 SynScan 手控相关的资料之后，我看到了手控多功能接口的线序。因为手控的 RJ45 是连接到赤道仪的 RJ45，所以这就是我要找的关键资料。而且图上还标出了 RX 和 TX 是 TTL，于是我想到了一个测试连接的方案。

![文档](/images/synscan_doc.png)

翻了翻我的连接线，找出了一根刷机线和一个 USB 烧录板。刷机线是几年前买 ARM 开发板时附带的；USB 烧录板是玩 Arduino 时，买电子套装时顺便带了一片。我用家里的网线和水晶头，做了一个单头的 RJ45 插口，另一头剥出来查到面包板上，完全参考星达文档里的线序插好，对应好烧录板 TX，RX，GND和VCC。第一次测试的时候，我选择了 TX 和 RX 反序，ASI Air 里选择“EQMod Mount”，通过 Serial（串口） 模式连接赤道仪的时候超时了。然后我换了一下 TX 和 RX，点了连接，突然，熟悉的赤道仪马达声响了起来，ASI Air 也出现了赤道仪控制界面。成功了！

![ASI Air](/images/asi_air_telescopt_link.png)

成功连接后，我又测试哪些接线是不需要的。最终发现只需要连接 TX，RX 和 GND 三个线就可以。

![USB转TTL](/images/usb_to_ttl_board.jpg)

测试成功后，我就把 USB 刷机线的杜邦线插头剪掉，接入水晶头的，做了一根 ASI Air 专用的 USB 转 RJ45 连接线。

![RJ45](/images/rj45_usb_serial_connection.jpg)

也就是说，只需要讲 USB转TTL 小板的 GND，RX，TX 分别连接至 RJ45 的 1，5，6 线，就能实现 ASI Air 和 HEQ5 Pro 赤道仪的通讯了。

简单算一下成本： USB转TTL刷机线，淘宝售价 3-5 元，水晶头 18 元 100 个，单个价格忽略不计。如果有压线钳，并且可以通过凑单把 USB 转 TTL 线带回的话，单根线的成本只需要不到 5 元！只有淘宝的 1/10！所以最后还是忍不住要吐槽一下，天文相关的装备和配件的价格实在是太虚高了，道理我都懂，但我总觉得这样不太对----至少也是不应该。

（本文完）
